% ==========================================
% ANNEXES
% ==========================================
\chapter*{ANNEXES}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Liste des annexes}
\markboth{ANNEXES}{}

\vspace{0.5cm}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.3cm}

\hypertarget{annexe.A}{\textbf{Annexe A}} : \textit{Architecture générale du datamart SAS}, schéma de l’architecture générale du datamart Construction, \texttt{general\_sas\_architecture.drawio}, Allianz France — Pôle Advanced Data \& Climate, 2025.

\hypertarget{annexe.B}{\textbf{Annexe B}} : \textit{Architecture détaillée des workflows SAS}, architecture détaillée des trois workflows SAS, \texttt{sas\_detail\_flow\_architecture.drawio}, Allianz France — Pôle Advanced Data \& Climate, 2025.

\hypertarget{annexe.C}{\textbf{Annexe C}} : \textit{Analyse de l'architecture SAS}, documentation détaillée du fonctionnement du flux SAS, \texttt{Analyse de l'Architecture SAS Construction.md}, Allianz France — Pôle Advanced Data \& Climate, 2025.

\hypertarget{annexe.D}{\textbf{Annexe D}} : \textit{Architecture de la cible technologique Python}, schéma de l’architecture Médaillon implémentée en Python, \texttt{python\_architecture.excalidraw}, Allianz France — Pôle Advanced Data \& Climate, 2026.

\hypertarget{annexe.E}{\textbf{Annexe E}} : \textit{Règles de gestion et datasets}, 72 règles métier documentées et 45 datasets inventoriés, \texttt{datamart\_construction\_regle\_de\_gestion.xlsx}, Allianz France — Pôle Advanced Data \& Climate, 2026.

\hypertarget{annexe.F}{\textbf{Annexe F}} : \textit{Résultats d'exécution et indicateurs de performance}, comparaison SAS vs Python (KPI, écarts et performances) pour les trois pipelines, \texttt{kpis\_results.xlsx}, Allianz France — Pôle Advanced Data \& Climate, 2026.

\hypertarget{annexe.G}{\textbf{Annexe G}} : \textit{Code source du datamart Construction}, code source Python, configurations et documentation technique, Dépôt Git interne, Allianz France — Pôle Advanced Data \& Climate, 2026.

\hypertarget{annexe.H}{\textbf{Annexe H}} : \textit{Organigramme Allianz France}, tdorgnu.azfr.allianz/\#/organisation/hierarchy (Allianz 2019-2026, version 1.2.0), Outil interne de visualisation hiérarchique, 2026.

\hypertarget{annexe.I}{\textbf{Annexe I}} : \textit{Rapport de fin d'étude portant sur l'optimisation : Optimisation et création de processus appliqués au traitement de données}, Solen TOUSSAINT, Rapport interne, Allianz France.
