\chapter*{BIBLIOGRAPHIE}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie}
\markboth{BIBLIOGRAPHIE}{}

\vspace{0.5cm}

\subsection*{Articles et études sectorielles}

\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item \textbf{Numeum, PAC}, 2024. Bilan et perspectives du marché du numérique en France. Numeum — Syndicat professionnel de l'écosystème numérique, Paris, France. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://numeum.fr/actu-informatique/barometre-semestriel-du-marche-du-numerique-bilan-2024}
    
    \item \textbf{ZDNet France}, 2025. Allianz standardise ses infrastructures data sur Azure. ZDNet.fr. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.zdnet.fr/} (consulté le fév. 2026).
    
    \item \textbf{Wikimedia Commons}, 2026. Fichier:Allianz\_global\_locations.svg. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Allianz\_global\_locations.svg} (consulté le fév. 2026).
    
    \item \textbf{Armbrust, M. et al.}, 2020. Delta Lake: High-Performance ACID Table Storage over Cloud Object Stores. \textit{Proc. VLDB Endow.}, 13(12), pp. 3411–3424. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://dl.acm.org/doi/10.14778/3415478.3415560}
    
    \item \textbf{Zaharia, M. et al.}, 2010. Spark: Cluster Computing with Working Sets. \textit{2nd USENIX Workshop on Hot Topics in Cloud Computing (HotCloud 10)}. USENIX Association. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.usenix.org/legacy/event/hotcloud10/tech/full_papers/Zaharia.pdf}
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}

\subsection*{Documentation technique officielle}

\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item \textbf{Apache Software Foundation}, 2024. PySpark API Reference — Apache Spark 3.5.0. Apache Software Foundation. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://spark.apache.org/docs/latest/api/python/index.html}
    
    \item \textbf{Apache Software Foundation}, 2024. Apache Spark — Unified Analytics Engine for Large-Scale Data Processing. Apache Software Foundation. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://spark.apache.org/}
    
    \item \textbf{Databricks}, 2024. Medallion Architecture — A data design pattern for the Lakehouse. Databricks Inc., San Francisco, CA. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.databricks.com/glossary/medallion-architecture}
    
    \item \textbf{Databricks}, 2024. Delta Lake Documentation. Linux Foundation Project. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://docs.delta.io/latest/index.html}
    
    \item \textbf{SAS Institute Inc.}, 2023. SAS 9.4 Language Reference: Concepts, Sixth Edition. SAS Institute Inc., Cary, NC. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://documentation.sas.com/doc/en/pgmsascdc/9.4_3.4/lesysoptsref/titlepage.htm}
    
    \item \textbf{SAS Institute Inc.}, 2023. SAS Help Center: Programming Documentation for SAS 9.4 and SAS Viya 3.5. SAS Institute Inc., Cary, NC. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://support.sas.com/documentation/}
    
    \item \textbf{Microsoft Corporation}, 2024. Azure Databricks documentation. Microsoft Azure. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://learn.microsoft.com/en-us/azure/databricks/}
    
    \item \textbf{Microsoft Corporation}, 2024. Introduction to Azure Data Lake Storage Gen2. Microsoft Azure. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://learn.microsoft.com/en-us/azure/storage/blobs/data-lake-storage-introduction}
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}

\subsection*{Documents de presse et rapports institutionnels}

\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item \textbf{Alliancy}, 2024. Allianz France : 50 \% du SI cloudifié, 600 applications et 200 partenaires technologiques. Alliancy — Le mag des entreprises qui font le numérique. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://alliancy.fr/allianz-france-50-du-si-cloudifie-600-applications-et-200-partenaires-technologiques/}
    
    \item \textbf{ZDNet France}, 2025. Allianz France change de DSI et confirme Azure comme cloud unique depuis 2022. ZDNet France. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.zdnet.fr/}
    
    \item \textbf{Fédération Française du Bâtiment (FFB)}, 2024. Indices du coût de la construction. FFB, Paris, France. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://www.ffbatiment.fr/}
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}

\subsection*{Documents internes Allianz France}

\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item \textbf{Stéphane KPOVIESSI}, 2025. \nolinkurl{documentation_datamart_construction_sas_26112025.pptx} — Présentation fonctionnelle du datamart Construction SAS. Document interne, pôle Advanced Data \& Climate, Allianz France, 2025.
    
    \item \textbf{Stéphane KPOVIESSI}, 2025. \texttt{Architecture\_Générale\_doc\_sas.docx} — Document d'architecture technique SAS. Document interne, pôle Advanced Data \& Climate, Allianz France, 2025.
    
    \item \textbf{Stéphane KPOVIESSI}, 2025. \texttt{Analyse de l'Architecture SAS Construction.md} — Documentation complète des règles métier et calculs du datamart Construction. Document interne, pôle Advanced Data \& Climate, Allianz France, 2025.
    
    \item \textbf{Stéphane KPOVIESSI}, 2026. \nolinkurl{datamart_construction_regle_de_gestion.xlsx} — Recensement des 72 règles de gestion et des 43 sources de données. Document interne, pôle Advanced Data \& Climate, Allianz France, 2026.
    
    \item \textbf{Stéphane KPOVIESSI}, 2025-2026. \nolinkurl{az-github.com:allianz-france/datamart-construction.git} — Dépôt git contenant le code source du datamart Construction ainsi que la documentation détaillée du projet. Document interne, pôle Advanced Data \& Climate, Allianz France, 2025-2026.
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}

\subsection*{Normes et standards}

\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item \textbf{Python Software Foundation}, 2013. PEP 8 — Style Guide for Python Code. Python Software Foundation. [En ligne]. Disponible sur : \url{https://peps.python.org/pep-0008/}
    
    \item \textbf{JUNIA}, 2024. Charte de l'écrit — Exigences rédactionnelles d'un rapport écrit. Document pédagogique, JUNIA, Lille, France. Document interne pédagogique.
\end{itemize}
