% ==========================================
% REMERCIEMENTS
% ==========================================
\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

Je tiens à exprimer ma profonde gratitude à toutes les personnes qui ont contribué à la réussite de mon stage au sein d'Allianz France et à l'élaboration de ce rapport.

Mes premiers remerciements s'adressent à \textbf{Monsieur TOHOUN Romeo}, mon maître de stage au sein du pôle Advanced Data \& Climate de la direction P4D, pour son accueil, sa disponibilité et la confiance qu'il m'a accordée tout au long de ces six mois. Son encadrement bienveillant, ses conseils avisés et son expertise technique m'ont permis de progresser considérablement et de mener à bien ce projet de migration. Sa pédagogie et son partage d'expérience ont été déterminants dans ma compréhension des enjeux métier et techniques.

Je remercie également \textbf{Madame Caroline BOUCHON} et \textbf{Madame Merlene LEJEUNE} pour leur suivi régulier, leurs recommandations stratégiques et le temps consacré aux points d'avancement qui ont éclairé mes choix tout au long du projet.

Mes remerciements s'adressent aussi à l'ensemble de \textbf{l'équipe du pôle Advanced Data \& Climate} pour leur accueil chaleureux, leur bienveillance et les moments d'échange enrichissants que nous avons partagés. Je pense particulièrement à \textbf{M. VOSS Alain}, notre expert en assurance, pour ses explications détaillées sur les mécanismes assurantiels qui m'ont permis de lever les ambiguïtés métier, et à tous mes collègues pour leur disponibilité et leur aide précieuse dans la compréhension du fonctionnement de l'équipe et des projets transverses.

Je souhaite exprimer ma reconnaissance envers \textbf{Allianz France}, et plus particulièrement la \textbf{direction P4D}, pour m'avoir offert l'opportunité de réaliser ce stage au cœur d'un projet stratégique de modernisation des infrastructures de données. Cette expérience m'a permis de mettre en pratique mes connaissances académiques sur un projet concret d'envergure et de découvrir le fonctionnement d'une grande entreprise engagée dans la transformation digitale.

Enfin, je tiens à remercier \textbf{JUNIA ISEN Lille} et l'ensemble du corps professoral pour la qualité de la formation dispensée, qui m'a fourni les bases techniques et méthodologiques nécessaires pour aborder ce stage avec confiance. La solidité de cet enseignement m'a permis d'appréhender efficacement les défis techniques rencontrés lors de cette migration.
